# Занятие 3

## Обустройство экосистемы

Увы, кучу времени убили на то, чтобы с разной долей успеха привести в порядок рабочие машины. Во-первых,
поставили [clang-format](https://clang.llvm.org/docs/ClangFormat.html) для автоматического соответствия стайлгаду, а во-вторых, установили расширение
[PlatformIO](https://platformio.org/) для работы с микроконтроллерами. Возможно, кое-что из этого
придётся перенастроить по инструкции ниже. 

Стайлгайд я взял вот [этот](https://github.com/torvalds/linux/blob/master/.clang-format) - это официальный стайлгайд
ядра Linux. На всякий случай я скопировал этот файл в наш [реп](https://gitlab.phys-el.ru/404/automation/blob/master/mcu/stuff/.clang-format).

## Рабочие пространства

Во-первых, то, о чём я совсем забыл. Структура файлов так же важна, как и красиво форматированный код.

Если вы этого ещё не сделали, предлагаю вам создать в пользовательской папке (`C:\Users\Ваше_имя_пользователя` или `/home/ваше_имя_пользователя` папку `mcu`, а в ней создать подпапки для каждого урока.

Теперь в VSCodium проделать следующее: 

1. `File -> Save Workspace As` и сохраните рабочее
   пространство под именем, например "mcu_c.code-workspace" в папке `mcu`, которую только что создали.
2. Для каждой из папок с уроками выполнить: `File -> Add Folder to Workspace` и выбрать
   папку.
3. `File -> Close Workspace`
4. `File -> Open Workspace` и откройте ваш `mcu_c.code-workspace`.

У вас должна получиться примерно такая картинка слева (в панели "Explorer"):

![Структура рабочего пространства](/uploads/63d094252b2837801ae9196f89fb87a8/vscode_workspace.png "Так должна выглядеть панель Explorer").

Если выглядит не так - скриншоттье, пишите, разберёмся.


## Форматировщик

**Те, у кого Linux**: скорее всего, у вас всё работает. Убедитесь в этом: при сохранении ваш код должен форматироваться так,
чтобы отступы делались одним табом, а фигурная скобочка после определения функции переезжала на другую
строчку.

**Те, у кого Windows**: 
1. Дополнение Clang-Format придётся удалить. Ступайте в `Extensions`, находите
   в списке Clang-Format (xaver) и жмите <kbd>Uninstall</kbd>. Появится кнопка <kbd>Reload required</kbd> - 
   жмите, интерфейс перезагрузится.
2. Теперь нужно пойти в `File -> Preferences -> Settings`, ввести в поиске "format".
   Отфильтруются некоторые настройки, которые следует установить следующим образом:
    + `Editor: Default Formatter`: `ms-vscode.cpptools`
    + `Editor: Format On Save`: *галка*
3. **В том же окне с настройками**, не стирая "format" в строке поиска, щелкнуть на "C/C++"
   в разделе Extensions. Установить следующие настройки:
    + `C_Cpp.clang_format_fallbackStyle`: `none`
    + `C_Cpp.clang_format_style`: `file`
4. В панели Explorer (слева, там где рабочее пространство) щёлкните **правой кнопкой мыши**
   на одной из папок с уроками, выберите `New File`, создайте `.clang-format` и
   скопируйте туда содержимое стайлгайда (ссылки выше).
5. Закройте VSCodium и откройте его заново.

Попробуйте теперь открыть какой-нибуть файл `.c`, нагадить туда (стереть пробелы/новые строки)
и сохранить. Должно форматиоровать. Убедитесь, что форматирует правильно (чтобы отступы делались одним табом, а фигурная скобочка после определения функции переезжала на другую
строчку). 

Если не так - скриншоттье, пишите, разберёмся.

К сожалению, теперь придётся файл `.clang-format` копировать в каждую новую папку с проектами.
К счастью, это не так сложно, когда все папки находятся в одном воркспейсе - вы просто правой кнопкой копируете его из одной и вставляете в другую.

## PlatformIO

Установить PlatformIO оказалось небыстро, но в итоге получилось почти у всех. Нужно просто потерпеть.

Тем, у кого установка вообще провалилась, видимо, нужно попробовать пойти по [такому](https://community.platformio.org/t/problem-with-platformio-installation-on-vscode/9983/9) пути.
Пишите чо как.

## Просто программирование

Закончили разбираться с указателями. Прочувствовали, [почему](https://stackoverflow.com/a/12530898) указатели сохраняют информацию о типе
переменной и что такое [арифметика указателей](https://learnc.info/c/pointers.html#pointers_arithmetics).

Поиграли с памятью компьютера и попытались получить доступ к разным переменным, не называя их по имени,
а *предполагая*, что, будучи определёнными одна за другой, они и в памяти располагаются одна за другой.
Таки получилось! Стало ясно, что внутри переменных никакой магии нет, лежат они себе в памяти и вполне
доступны по предсказуемым (ха-ха) адресам.

```c
#include <stdio.h>
#include <stdint.h>

int a = 1, b = 2, c = 3, d[] = { 4, 5, 6 };
// int a = 0, b = 2, c = 3, d[] = {4, 5, 6}; // This fails!

int main(void)
{
	int *x_ptr;

	printf("We have: ");

	for (x_ptr = &a; x_ptr < (&a + 3); ++x_ptr)
		printf("%d, ", *x_ptr);
	// Prints "We have 1, 2, 3, "

	return 0;
}
```

Поменяли конструкцию и провалились. Стало ясно, что на самом деле всё сложнее, и делать беспочвенные
предположения не стоит - и лезть куда не надо (в куски памяти, о которых доподлинно ничего не
известно) без особых причин тоже.

Рассмотрели массивы, которые суть тоже куски памяти. Поняли, что переменная-массив - это просто указатель
на первый элемент массива. Это [не совсем](https://www.geeksforgeeks.org/difference-pointer-array-c/) так,
однако в большинстве случаев понятия равносильны.

```c
#include <stdio.h>
#include <stdint.h>

void foo(int *ptr)
{
	*ptr = 42;
}

int main(void)
{
	int a = 1, b = 2, c = 3, d[] = { 4, 5, 6 }, *p;

	p = d;

	/* Массивы и указатели на их первые элементы - почти одно и то же */

	for (int i = 0; i < 3; ++i)
		printf("%d, ", d[i]); // Prints "4, 5, 6, "

	printf("\n");

	for (int i = 0; i < 3; ++i)
		printf("%d, ", p[i]); // Also prints "4, 5, 6, "

	printf("\n");

	for (p = d; p < (d + 3); ++p)
		printf("%d, ", *p); // Prints the same

	printf("\n");

	/* Указатели позволяют менять переменные,
       даже если они вне области видимости */

	p = &c;

	foo(p);

	printf("c = %d\n",
	       c); // Выведет 42, несмотря на то, что с не видна внутри foo()

	return 0;
}
```

Посмотрели на приведение типов (почитать: [раз](https://www.geeksforgeeks.org/type-conversion-c/), [два](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5_%D1%82%D0%B8%D0%BF%D0%B0)). Увидели, что при арифметических операциях бывает **неявное приведение**, 
а если делать **явное** - можно получать данные нового типа, оперируя данными другого типа.
Уяснили, что в случае двух операндов разных типов наименее точный (`int` < `long int` < `float` < `double`)
неявно приводится к более точному.

```c
#include <stdio.h>
#include <stdint.h>

int main(void)
{
	int a = 1, b = 2;

	printf("%d divide by %d equals %f \n", a, b, a / b);
	printf("%d divide by %d equals %f \n", a, b, (float)(a / b));
	printf("%d divide by %d equals %f \n", a, b, (float)a / b);
	printf("%d divide by %d equals %d \n", a, b, (float)a / b);

	return 0;
}
```

Посмотрели, как работает приведение типа с указателями. Это позволяет проинтерпретировать кусок памяти,
заполненный данными одного типа, в качестве куска, заполненного данными другого типа, например, "превратить"
длинное число в массив коротких.

```c
#include <stdio.h>
#include <stdint.h>

int main(void)
{
	int *p;
	uint64_t pig = 0xDEADBEEF11111111;

	p = (int *)&pig;

	for (int i = 0; i < 2; ++i)
		printf("%x \n", p[i]);

	return 0;
}
```

Во время обсуждения поступил комментарий об **Undefined Behaviour**. Этот термин означает,
что некоторые конструкции, которые синтаксически верны в языке, не определены **стандартом языка** и оставляют поведение программы на откуп *реализации* (грубо говоря, компилятору).
Вообще говоря, если вы делаете что-то, что относится к "неопределённому поведению", то может
произойти [что угодно](http://www.catb.org/jargon/html/N/nasal-demons.html).

Можно почитать о том, какое поведение не определено, [тут](https://habr.com/ru/post/341048/), [тут](https://spin.atomicobject.com/2014/05/19/c-undefined-behaviors/) и [вот тут](https://www.geeksforgeeks.org/undefined-behavior-c-cpp/).

Ещё бывает полезно почитать стандарт языка C. Он платен, но обычно можно скачать довольно свежий
[черновик](http://www.open-std.org/jtc1/sc22/wg14/www/docs/n1570.pdf).

То, что мы делали с памятью в самом начале - как раз классическое неопределённое поведение, поэтому так делать и не надо.

А вот то, как мы поступали с uint64, интерпретируя его как массив int - вполне безопасно,
однако определить, безопасно ли (то есть определено ли) поведение, бывает довольно трудно.

В целом можно запомнить, что вольное обращение с указателями возможно, но несёт скрытые угрозы,
и без большой необходимости этим лучше не заниматься. Ещё на почитать: [раз](https://kristerw.blogspot.com/2016/03/c-pointers-are-not-hardware-pointers.html), [два](https://kristerw.blogspot.com/2016/03/pointer-casts-in-c.html).

## Контроллеры

Внимание!
---
Ввиду несколько странного переключения между режимами "просто C" и "PlatformIO",
рекомендуется перед играми с контроллерами **закрыть рабочее пространство mcu_c**, затем создать
хотя бы один новый проект PlatformIO и сохранить **новое** рабочее пространство (например,
`mcu_platformio.code-workspace`).

Теперь, когда будете переключаться между просто сями и сями для AVR, нужно будет переключаться
между воркспейсами (Close Workspace/Open Workspace).

Не забудьте скопировать `.clang-format` в папку с проектом PlatformIO.

---

На паре:

Установили расширение PlatformIO для VSCodium.  Установили **платформу** Atmel AVR, а затем
скачали две **платы** из нашего [репа](https://gitlab.phys-el.ru/404/automation/tree/master/mcu/stuff/boards).

+ Платформы PlatformIO - это набор библиотек и приложений, которые необходимы для написания,       компиляции и прошивки программ.
+ Платы PlatformIO - это набор настроек, указывающих IDE на то, как именно готовить платформу,
  чтобы получилось загрузить программу на *данный конкретный контроллер*.

Так вышло, что контроллеры в коробочках - это, по сути, [Arduino](https://store.arduino.cc/usa/arduino-pro-mini), и маленькие дети программируют его с помощью фреймворка Arduino; мы же используем только "голые" средства разработки AVR (как
если бы программировали микроконтроллер, собственноручно распаянный на своей плате). Именно поэтому пришлось скачать те два файла - там просто удалена загрузка фреймворка Arduino.

Создали проект (PlatformIO Home -> Create Project), выбрав плату "Arduino Pro or Pro Mini ATmega328 (3.3V, 8 MHz, bare)".

Подключив контроллер через преобразователь сигналов USB-UART, мы смогли написать первую программу
и, через некторое количество пинков, загрузить её в микроконтроллер.

Чтобы собрать: галочка в нижней панели.

Чтобы загрузить: стрелочка в нижней панели, потом, когда начнет что-то писать в терминал,
коротко нажать кнопку <kbd>RESET</kbd> (физическую) на контроллере. При этом контроллер перезагрузится и *загрузчик* (вспоминаем первое занятие) начнёт принимать прошивку от ПК
и записывать её в постоянную память.

Сама программа (с интервалом в 100 миллисекунд меняет состояние светодиода):

```c
// blink

#include <avr/io.h>
#include <util/delay.h>

int main()
{
	DDRB = 0xFF; // Настраиваем порт ввода-вывода B на ВЫВОД
	PORTB = 0xFF; // Устанавливаем все ноги порта B на высокий уровень

	while (1) { //
		_delay_ms(100); // Задерживаем исполнение кода на 100 мс
		PORTB = ~PORTB; // Инвертируем сигнал на порте B
	}

	return 0;
}
```